%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : cuisine.tex
% 	Modif : mer. 30 oct. 2013 10:40
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{La bonne bouffe}

\citation{expression allemande}{Die Liebe geht durch den Magen}{L'amour passe par l'estomac.}

\citation{\propre{Georges Bernard}{Shaw}}{There is no love sincerer than the love of food.}{Il n'y a pas d'amour plus sincère que l'amour de la nourriture.}

\citation{\propre{Jean-François}{Revel}}{L'art d'un chef est précisément de savoir ce qu'il peut reprendre aux diverses traditions sans les trahir.}{x}

\section{La culture du repas}

Très souvent, lorsque j'entends des gens parler d'un endroit en \propre[n]{x}{France}, j'entends la remarque : «~Ah, on mange bien là-bas.~».
En fait, quand on y pense, quelque soit l'endroit de \propre[n]{x}{France} où on va, il est possible de bien manger.
Il y a des spécialités régionales à manger et à boire.
Lorsqu'il est question de fromage, la \propre[n]{x}{France} est sans équivalent dans le monde.
La \propre[n]{x}{France} ne produit pas le meilleur fromage au monde.
Il est possible de trouver, dans le reste du monde, des fromages aussi bon que les fromages français.
Mais il n'y a aucun pays qui possède un plateau aussi riche que celui de la \propre[n]{x}{France}.
Le nombre de vins différents est incroyable.
Le nombre de spécialités régionales est grandiose.
S'il est question de quantité, il faut aussi reconnaître la qualité gustative de ces spécialités.
J'ai parcouru la \propre[n]{x}{France} dans tous les sens à vélo, et donc, avec le temps de manger dans beaucoup d'endroits différents.

Je n'ai pas bourlingué à travers le monde comme certains explorateurs, mais il m'est arrivé de dépasser les frontières de mon pays (je ne parle pas seulement du périph autour de Paris).
Pendant mon service militaire, j'ai passé plus d'un an en \propre[y]{x}{Allemagne}, inutile de vous dire qu'au Mess, je mangeais moins bien qu'à l'ordinaire de toutes les casernes françaises que j'ai pu côtoyer.
Je parle du Mess allemand, parce que j'ai mangé deux ou trois fois au Mess français à une vingtaine de kilomètres de mon régiment.
C'était carrément meilleur.
Et entre les trois jours dans un centre de sélection, la préparation militaire terre dans un régiment du génie, la préparation militaire supérieure dans un régiment d'infanterie de marine, l'école d'officiers de réserve à Coëtquidan, le passage du permis de conduire dans un régiment de train et l'hôpital militaire à Metz pour me faire soigner des dents (oui, pour une carie, il ne faut pas voir le dentiste allemand, mais aller à Metz), et les diverses occasions de manger dans d'autres régiments, j'ai eu beaucoup d'occasions de tester la nourriture distribuée aux militaires français.
Les Allemands n'ont pas la culture du repas.
Je ne parle pas uniquement de leur ordinaire, «~die Küche~» comme ils disent (la cuisine en français mot à mot), mais aussi des restaurants et de ce que j'ai pu voir pendant plus d'un an.
Ce n'est pas qu'ils ne savent pas apprécier la qualité culinaire.
Un boulanger Français s'était installé dans le village pour fournir les familles des militaires Français.
Inutile de vous dire que les Allemands sont vite venu lui acheter du pain.
Mais ils ont une conception différente.

Ils vont manger, vite fait, mal fait, avant d'aller boire tous ensemble.
J'ai halluciné le jour où j'ai appris qu'il arrivait que des Allemands demandent aux cuisiniers du régiment de faire cuire des saucisses et autres grillades et de les mettre dans une norvégienne.
En \propre[n]{x}{France}, c'est inconcevable.
Personne n'aurait à l'esprit de sortir des grillades d'une glacière pour les manger.
En \propre[n]{x}{France}, il faut que les grillades soient préparées sur place.
Sinon, tout l'intérêt disparaît.
Quand les Allemands voulaient faire un repas important, ils demandaient aux Français de mettre la table car ils avouaient ne pas savoir le faire.
Je n'ai pas vu de plat traditionnel en \propre[y]{x}{Allemagne}.
J'y ai découvert les spätzles et j'ai appris que c'était une spécialité alsacienne, pas allemande. 

J'ai accompagné quelqu'un pour traverser l'\propre[y]{x}{Espagne} à vélo.
De Marseille (non, ce n'est pas en \propre[y]{x}{Espagne}, mais en \propre[n]{x}{Grèce}), nous sommes allé à Grenade.
Ils ont des paellas qui sont très bonnes, mais c'est la seule spécialité nationale que j'ai vue.
Dans le sud, ils ont des tapas, ce qui illustre bien mon propos.
Les tapas, ce n'est pas un plat particulier, c'est pour accompagner la boisson.
Ils vont passer la soirée dans un bar en famille et ils grignotent des tapas en buvant.
C'est aussi très convivial, c'est très varié, très bien cuisiné et très bien, mais ce n'est pas une culture du repas comme elle se trouve en \propre[n]{x}{France}.

Ce que j'ai vu des \propre[y]{x}{Pays-Bas} et de la \propre[y]{x}{Belgique} ne m'a pas impressionné non plus.
Je ne connais pas l'\propre[y]{x}{Angleterre}, mais ce que j'en ai entendu ne me donne pas envie de découvrir leur cuisine.
Il n'y a qu'à lire n'importe quel livre de \propre[y]{Stephen}{Clarke} pour savoir que la comparaison est inutile.
Les auteurs anglos-américains critiquent la \propre[n]{x}{France} et les Français très facilement, mais même avec toute la mauvaise foi du monde, ils n'arrivent pas à critiquer la cuisine française.
Dans la majorité du monde, le repas est surtout destinée à se nourrir.
En \propre[n]{x}{France}, il y a quelque chose en plus.
Ce n'est une critique, il n'y a rien de mal à ne pas chercher à faire d'un repas un évènement.
Lorsque je rentre chez moi après une journée de travail, j'ai juste besoin de remplir mon estomac.
Je prends un plat pré-cuisiné que je mets au micro-onde et c'est très bien comme ça.
Je cherche juste un truc pas trop désagréable à manger, sans plus.

Par contre, lorsque j'invite des gens à manger, c'est autre chose.
Je passe un long moment rien qu'à chercher ce que je vais faire à manger.
Dès le choix de la recette, je veux commencer à rêver.
Je n'invite jamais les gens à manger à midi, mais le soir, car il me faut le temps de tout préparer.
C'est ce repas qui est typiquement français.
Ce repas, qui va commencer avec l'apéritif et se terminer avec le digestif plusieurs heures après qui est typiquement français.

Mais pourquoi ?
Pourquoi toutes les régions, malgré les différences de spécialités se rejoignent au repas ?
Pourquoi une fois la frontière passée, le repas s'arrête ?
Pourquoi en \propre[y]{x}{Allemagne} il n'y a pas de bon vin alors que juste de l'autre côté du Rhin il y a de très bons vins alsaciens ?

\section{Les temps anciens}

Les plus anciens ancêtres étaient, nous l'avons vu, des charognards cueilleurs.
Le choix de leurs aliments étaient limités à ce qu'ils trouvaient.
S'ils avaient trouvé assez de nourriture, ils pouvaient faire un tri, mais qui restait limité.
Ensuite, avec le développement technologique, ils ont commencé à chasser.
La chasse leur permettait d'augmenter leur choix, qui restait limité.
Aujourd'hui encore, les chasseurs savent à peu près ce qu'ils vont chasser.
Ils peuvent chasser le sanglier, le lapin, la galinette cendrée s'ils le veulent.
Mais il y a des saisons et des lieux pour ça.

Mais, même avec un choix limité d'aliments, il était déjà possible de varier la préparation. 
Un morceau de viande n'a pas le même goût s'il est cru, cuit au feu de bois ou cuit dans l'eau (en faisant plonger des pierre chauffées au feu de bois dans de l'eau, à cette époque, les marmites étaient encore inexistantes).
Il est encore possible de varier la préparation en variant le temps de cuisson.
La préparation, avec le choix des éléments montre l'importance du goût depuis les temps les plus reculés.

Lorsque l'agriculture est apparue, le choix a sensiblement augmenté.
Là, le choix ne se faisait pas dans ce qui était trouvé, mais dans ce qui poussait.
Par exemple, les Gaulois ont pu récupérer des vignes romaines pour les planter chez eux.
La plantation des vignes en \propre[n]{x}{Gaule} est très récente, mais le principe est là.
De même, l'agriculture a permis de faire évoluer les aliments.
La sélection des agriculteurs, qui s'est substituée à la sélection naturelle, a permis de faire évoluer les aliments en fonction des goûts.

Mais ce qui a le plus modifié le choix des aliments est le négoce.
Des transports d'aliments ont permis d'améliorer les recettes de façon importante.
La route de la soie, qui a permis d'importer des épices de \propre[y]{x}{Chine} dans l'empire romain en est un exemple.
Cette route qui date peut-être de plusieurs millénaires avant \propre[n]{Jésus}{Christ} montre l'importance de la nourriture.

Dès les premiers écrits en \propre[y]{x}{Mésopotamie} et en \propre[y]{x}{Égypte} des recettes sont écrites.
Les recettes de l'époque ne ressemblent pas à ce qui est décrit dans nos livres de cuisine.
Elles ressemblent plus à des aides mémoire qu'à des instructions pour néophytes.
À une époque où l'écriture était compliquée et peu utilisée, seul ce qui était considéré comme important était écrit.
Il est donc possible d'en déduire que la nourriture était déjà importante.

Depuis les temps reculés, l'homme s'est distingué de l'animal par la nourriture.
Par la cuisson, par la préparation des plats, il adapte ce dont il dispose en fonction de ses goûts.
Il ne se contente pas de sélectionner ce qu'il préfère manger.
Même l'Anglais, qui a l'une des pires cuisines au monde, ne se contente pas de manger cru ce qu'il trouve autour de lui.
Ses préparations sont peut-être mauvaises, mais elles ont le mérite d'exister.
L'homme, dans sa nature, aime donc bien manger.
Il nous reste à voir ce qui distingue le Français du reste du monde.

\section{Les prémices}

Au début du chapitre, j'ai parlé de tous les pays limitrophes, mais je n'ai pas parlé de l'\propre[y]{x}{Italie}.
D'abord, je ne connais pas l'\propre[y]{x}{Italie} en dehors des restaurants italiens et de ce que je vois dans les films.
Pour la cuisine, je sais que la pizza, telle que nous la connaissons aujourd'hui, est d'origine italienne.
Plus précisément, elle vient de Naples et il est plus facile de trouver des pizzas en \propre[n]{x}{France} qu'en \propre[y]{x}{Italie} en dehors de Naples.
D'après ce que des voyageurs m'ont rapportés en tous cas.

Le plat principal en \propre[y]{x}{Italie}, c'est le plat de pâtes.
Il y a énormément de sortes de pâtes avec des sauces très différentes.
Ce sont bien évidemment, comme les pizzas, des plats de pauvres.
Mais des pauvres qui voulaient varier leurs repas en fonction de leurs moyens.
Des pauvres qui avaient du goût.
Ce n'est pas parce qu'ils étaient pauvres qu'ils ne voulaient pas apprécier la nourriture.

Dans les restaurants italiens, les plats (en dehors des pizzas et des pâtes) ne sont pas identiques à ceux qui se mangent dans les restaurants français.
Il y a une certaine identité.
Alors que je n'ai jamais remarqué d'identité dans un restaurant en \propre[y]{x}{Allemagne} par exemple.
En \propre[y]{x}{Allemagne}, j'ai toujours trouvé les plats que j'aurais trouvé dans une (mauvaise) cantine française.
De plus, dans les films, surtout dans les films de maffieux en fait, certains vont croire que je caricature, il est fréquent de voir de grandes tablées.
Mais alors, les Italiens auraient donc une certaine culture de la table ?
Sans aller jusqu'à atteindre la perfection française, il semblerait qu'effectivement il y ait de l'idée.

Il semblerait que cette culture commune remonte à la conquête de la \propre[n]{x}{Gaule} par les Romains.
Pas la conquête de \propre[y]{Jules}{César} en 56, non, c'est plus ancien.
Quand \propre[y]{Jules}{César} débarque avec ses troupes, certaines tribus sont déjà conquises.
Par le vin surtout, mais aussi par d'autres douceurs issues du monde connu que les marchands romains déversent en \propre[n]{x}{Gaule}.
Sur la table de n'importe quel restaurant, et probablement aussi n'importe quelle famille Française, il y a du sel et du poivre.
Le sel date des temps les plus reculés, l'homme s'est très vite rendu compte qu'il avait besoin de sel pour vivre.
Mais le poivre date de l'époque romaine.
Il n'était pas sur toutes les tables à l'époque car il coûtait trop cher.
Mais dès que son prix s'est démocratisé, il s'est développé.

Dans les récits de la Rome antique, le repas est très important.
Le choix des plats, comme celui des invités, était primordial.
C'est très probablement quelque chose que les romains ont récupéré des Grecs et nous ont légué.
Comme tout ce qu'ils nous ont apporté, ça venait directement du reste du monde sans qu'ils n'aient eu aucune plus-value.
C'est cette culture de la cuisine dont les italiens ont encore quelques vestiges que nous avons développés.

\section{Le moyen âge}

Mais alors, comment avons-nous développé cette culture pour donner ce que le monde entier nous envie ?
La colonisation romaine n'explique pas tout.
D'abord, la colonisation romaine a homogénéisé la nourriture dans tout le pourtour méditerranéen, pas seulement la \propre[n]{x}{France} et l'\propre[y]{x}{Italie}.
Ensuite, il y a eu une homogénéisation européenne pendant le moyen-âge qui a augmenté l'aire couverte par l'empire romain au nord de la méditerranée.

La grosse raison de cette homogénéisation vient de la religion.
\propre[y]{Jésus}{Christ} n'avait rien contre la bonne chaire.
Son premier miracle a été de changer l'eau en vin.
De plus, ce n'était pas un vulgaire picrate destiné à punir ceux qui en buvaient, mais un bon vin destiné à faire honneur au maître de maison.
Sa dernière action d'homme libre a été d'organiser un repas avec ses proches.

Parmi toutes les perversions apportées à son message, l'église romaine s'est permis de transformer cette vision.
L'église annulé l'interdiction juive de manger du porc, ce qui va dans le bon sens.
Mais l'église a surtout apporté l'ascétisme.
Un ascétisme particulier, qui était surtout destiné aux autres.
Certains moines le pratiquaient effectivement, mais la dîme permettait à l'église d'aider les pauvres dans leur ascétisme.
De leur côté, ce revenu les aidait à bien manger.
La recherche de la bonne nourriture a donc été freinée par l'église.
Tant au niveau des quantités que du choix des produits avec les interdits alimentaires.
Elle a aussi été freinée par les disettes.

Ce que l'église a aussi fait, c'est mettre encore plus en évidence l'existence de deux cuisines.
Il y a d'un côté la cuisine du riche, qui consiste à sélectionner les aliments les plus appropriés, de l'autre bout du monde si nécessaire, pour faire ce qui est recherché.
C'est une cuisine copieuse variée et en constante évolution.
L'évolution venait de l'obligation pour les cuisiniers de justifier leur emploi.
Il fallait à la fois qu'ils se distinguent des autres cuisiniers et qu'ils ne fassent pas toujours la même chose.
Malgré cette évolution constante, la cuisine était quand même homogène.
La raison, c'est la profusion d'épices qui masquait les autres goûts. 
Cette cuisine importait largement autant par son aspect (les couleurs et les assortiments) que par son goût.
D'un autre côté, il y a la cuisine du pauvre, qui consiste à récupérer ce qu'il trouve pour le préparer.
Cette cuisine est plus régionale et plus stable.
Les cuisinières s'appuyaient sur des recettes éprouvées et bien maîtrisées qui se transmettaient de génération en génération.
Les fruits, légumes et viandes disponibles étant toujours plus ou moins les mêmes au fil des années.
La question n'était pas de savoir ce qu'il y aurait, mais s'il y en aurait assez.

Là, je vois déjà les féministes attardées qui voient d'un mauvais œil ma comparaison cuisinière/cuisine du pauvre et cuisinier/cuisine du riche.
C'est malheureusement comme ça, je n'y suis pour rien.
L'homme dont le métier est de préparer le repas des rois est le cuisinier qui choisi commet il va préparer le repas.
La femme au foyer, c'est la cuisinière qui prépare le repas comme elle le peut.
Elle n'a pas beaucoup de moyen, mais s'applique à préparer des bons plats avec le peu dont elle dispose.
Il faut vraiment être un attardé pour négliger ce processus.
Je ne parle d'ailleurs pas de cuisine pauvre, mais de cuisine du pauvre, merci de noter la nuance.
Sa cuisine va inspirer la cuisine du riche, c'est dire qu'elle est importante.

Cette différentiation des cuisine a un impact sur la littérature.
D'abord, la cuisine du pauvre, tout le monde la connaît, elle se transmet de génération en génération par le bouche à oreilles.
Ensuite, la cuisine du pauvre, est destinée à un public pauvre et donc majoritairement illettré.
Il y a donc vraiment peu d'intérêt à écrire un livre de recettes contenant des recettes que tout le monde connait et que les gens, à qui ces recettes sont destinées, ne pourront pas lire.
Par contre, la cuisine du riche propose de nouvelles recettes dues à des expérimentations (pas toujours heureuses).
La cuisine du riche est aussi destinée à des gens de la haute société, donc parmi ceux qui ont une plus grosse partie dee lettrés.
Il y a plus d'intérêt à écrire des livres de recettes à destination de ce public.
Les recettes n'étant pas aussi détaillées que ce qui peut se faire aujourd'hui, le public étant déjà supposé connaître les bases de la cuisine.
Toute la littérature concerne donc presque exclusivement la cuisine des riches.

\section{La renaissance}

Le moyen-âge a donc oscillé entre la recherche de bonne nourriture et les interdits/restrictions alimentaires.
Le premier apport de la renaissance à la cuisine du moyen-âge était la présentation.
Contrairement à ce qui a souvent été dit, il semblerait que les \propre[y]{x}{Medicis} n'aient pas apporté de nouvelle recette.
Ou plutôt, ils n'ont rien apporté de révolutionnaire au niveau préparation.
Leur apport a surtout été autour de la cuisine.
Par exemple, ils ont apporté la propreté.
Les gens se sont lavés les mains, ont utilisé des fourchettes pour se servir dans le plat.
Ils ne mangeaient pas encore avec des fourchettes, les fourchettes servaient à prendre un morceau du plat pour le mettre dans leur assiette.
Ensuite, ils mangeaient ce morceau avec les mains.
Ils ont aussi modifié un peu l'ordre des repas, ils ont mit plus de pâtisseries.
Mais la présentation était toujours la même : une table qui contenait la totalité des plats, les gens prenaient ce qu'ils voulaient dessus.
Il y avait généralement trois services, chacun avait ces propres plats.
C'est le choix des plats à ces services qui a été un peu modifié, pas la façon de cuisiner dans son ensemble.

La renaissance a apportée une grosse évolution dans la recherche de bonne nourriture avec la découverte de l'\propre[y]{x}{Amérique}.
Je ne parle pas de la traite des noirs, mais de nourriture ici.
Cette \propre[y]{x}{Amérique} possédait plein de nouveautés allant de la tomate au dindon en passant par la \Index{pomme de terre} et le chocolat.
Cette \Index{pomme de terre}, tant utilisée aujourd'hui, a eu beaucoup de mal à être consommée en \propre[n]{x}{France}.
La méfiance n'a été levée que grâce \propre[y]{Antoine}{Parmentier}.

Son action est fabuleuse, elle montre sa bonne connaissance des français.
Elle montre aussi que la mentalité française a des origines anciennes.
La France du \siecle{xviii} siècle avait des problèmes à se nourrir.
Les récoltes n'étaient pas toujours bonnes, les terres étaient de plus en plus pauvres.
Son étude de la \Index{pomme de terre} en \Annee{1773} montre qu'elle pouvait avantageusement compléter le blé pour compenser les disettes.
Il prépare des repas avec des recettes différentes pour montrer que la \Index{pomme de terre} peut être agréable à manger.
Mais ça ne suffit pas, le peuple préfère mourir de faim et réserver cette nourriture à ses animaux.

C'est là qu'il a montré tout son génie (\propre[y]{Antoine}{Parmentier}, pas le peuple).
Il a obtenu du roi des terres (la plaine des sablons, environ deux hectares) pour en faire pousser.
Bon, il n'a pas mis n'importe quelles pommes de terre non plus, il a sélectionné des variétés en fonction de leur goût et de croisement pour les rendre plus agréables à manger.
Puis, il a demandé au roi de faire garder ces terres.
Son but n'était pas de protéger ses récoltes, mais d'inciter les gens à les récupérer.
Il a donc demandé au roi que les terres ne soient gardées que le jour.
Pour permettre aux gens de venir se servir la nuit en leur donnant l'impression de braver un interdit.
Et ça a marché, la \Index{pomme de terre} commencé à se répandre.

Je sais, c'est la légende urbaine, la pomme de terre avait déjà commencé à se répandre.
Son action principale avait été d'en montrer ses qualités nutritives.
Elle avait aussi été d'en produire des variétés plus agréables à manger que ce qui existait avant.
De plus, il avait trouvé des recettes agréables à manger.
Bref, son nom a été, à juste titre, lié à la diffusion de la \Index{pomme de terre} en \propre[n]{x}{France}.
Mais il a été conservé pour de mauvaises raisons, la plaine des sablon ayant surtout eu un rôle anecdotique.

Elle a commencé, mais sa généralisation a pris du temps.
La dernière disette a eu lieu en \Annee{1848} en \propre[n]{x}{France} et c'est, entre autre, grace à la \Index{pomme de terre} que les disettes ont, depuis, cessé en \propre[n]{x}{France}.
Il a quand même fallu un demi siècle pour que la \Index{pomme de terre} soit vraiment universellement acceptée en \propre[n]{x}{France}.

Ce n'est pas le seul aliment venant d'\propre[y]{x}{Amérique} qui a eu du mal à s'implanter.
La connaissance de l'alimentation était beaucoup plus sommaire qu'aujourd'hui.
Lorsqu'il y avait une épidémie, les gens n'en connaissaient pas les causes, ils étaient donc récalcitrants à la nouveauté d'une manière générale.

L'\propre[y]{x}{Amérique} a aussi permis de développer des produits qui étaient déjà existants.
Par exemple, les plantations de cannes à sucre on permis de démocratiser le \Index{sucre} en \propre[n]{x}{France}.
Malheureusement, contrairement à l'épisode de la \Index{pomme de terre}, celui du sucre est moins glorieux, l'\Index{esclavage} ayant joué une part très importante dans cet épisode.

Je vais d'ailleurs en profiter pour parler un peu de la place du sucre dans l'alimentation.
Son rôle a été modifié avec les imports des aliments venus d'\propre[y]{x}{Amérique}.
Il était largement utilisé, mais seulement pour des raisons médicales.
Avec sa redécouverte au milieu des aliments venus d'\propre[y]{x}{Amérique}, ses vertus culinaires se sont fait découvrir.
Il permettait d'adoucir l'âpreté, l'amertume, l'acidité et tout ce qui était désagréable.
Au moyen âge les épices étaient reines, à la renaissance, le sucre était mis à toutes les sauces.
Puis, les gens s'en sont lassés : tous les plats se mettaient à avoir le même goût.
C'est ainsi qu'au \siecle{xvii} siècle le sucre a trouvé sa place.
Il est resté dans certains plats sucrées/salées, mais il est depuis globalement situé à la fin du repas.

\section{L'exception française}

Nous avons donc vu que la \propre[n]{x}{France} doit l'origine de sa cuisine à l'empire romain.
Nous avons vu son homogénéisation puis son évolution.
Nous devons maintenant voir quand et pourquoi la \propre[n]{x}{France} s'est distinguée du reste de l'\propre[n]{x}{Europe}.
Nous devrons aussi voir d'où viennent ses différences régionales.

Il semblerait que l'exception française viennent de la fin du \siecle{xviii} siècle avec ses restaurants parisiens.
Là, c'est vraiment une compilation de ce que j'ai pu lire ailleurs.
Je veux dire que je n'ai vu aucune explication détaillée que j'aurais pu me contenter de recopier.
Personne ne semble s'être intéressé au sujet de manière complète.
J'ai lu des idées qui se complétaient, quelques unes qui en contredisaient des parties.
Il n'y a donc absolument rien de sûr ici.
Mais au moins, j'ai une vision complète, homogène et cohérente.
Pour que j'accepte de me tromper (en dehors d'un point particulier), il faudrait vraiment une bonne raison.

Par exemple, j'ai lu que la richesse régionale vient de la révolution française.
La révolution française a tout uniformisé, des unités de mesures aux langues en passant par l'armée.
La république, suivi de l'empire n'ayant pas touché à la cuisine, les régions auraient profité de cette opportunité pour se distinguer.
C'est une hypothèse intéressante, mais qui me semble fausse.
Il est indéniable que la révolution française a joué un rôle primordial.
Mais pas de cette façon là.
Au moins de mon point de vue que je partage avec moi-même.

Revenons un peu avant la révolution française, sous la monarchie.
À cette époque, les inégalités étaient gravées dans le marbre.
Il n'est pas seulement question de richesse, mais bien de droits.
Des gens avaient des droits, d'autres avaient d'autres droits.
D'autres n'avaient, bien sûr, aucun droit.
Ils étaient d'ailleurs les plus nombreux, mais ce n'est pas d'eux que je veux parler maintenant.
Les droits n'étaient pas entièrement liés aux classes sociales, mais aussi aux guildes.
Certaines possibilités étaient réservées à leurs membres.

Il y avait des gens qui produisaient de la nourriture.
Il y avait ceux qui produisaient de la boisson.
Il y avait ceux qui vendaient à manger sur place.
Et ceux qui vendaient à manger à emporter.
Il y avait ceux qui permettaient de dormir sur place.
Et d'en profiter pour manger et pour boire.
Bref, il y avait beaucoup de monde qui faisaient beaucoup de choses.

Les premiers restaurants parisiens ont eu des problèmes juridiques.
Ils empiétaient sur beaucoup de prérogatives réservées à des membres des guildes.
Leur principe étaient innovateur.
Offrir un repas pour personnes aisées qui cherchaient la tranquillité.
Il existait des tavernes par exemple.
Le repas était surtout axé autour de la boisson, un en-cas pouvait accompagner.
Dans les tavernes, il y avait du bruit, les gens partageaient de grandes tablées.

Avant les restaurants, il existait de bons repas.
Mais tout le monde ne pouvait pas être invité à la cours du roi ou d'autres festins.
Il fallait des liens de parentés stricts et régis par des codes compliqués de status social.
Avec le restaurant, la révolution commence.
La seule chose qui importe est la bourse (pas de Paris ni de Londres, celle qui pend à la ceinture).
Si vous êtes riche mais de basse extraction, vous avez les mêmes droits de bien manger que le noble.
Si vous êtes pauvre et que vous avez économisé toute votre vie aussi vous pouvez manger de bons repas.
Si vous êtes pauvre et que vous avez volé l'argent aussi, mais il est préférable de dire que vous avez économisé toute votre vie.

Les premiers restaurants avaient du mal à se développer.
Puis est arrivé la révolution française.
Le premier effet de la révolution a été d'abolir tous les privilèges.
Les restaurants obtiennent donc le droit d'exercer.
Ils peuvent se développer.

Et c'est là le second effet de la révolution française.
Avant la révolution, seule la noblesse aisée pouvait entretenir un cuisinier.
Mais une fois que les nobles ont été tués ou ont fuis la \propre[n]{x}{France}, beaucoup de cuisiniers n'avaient plus d'emploi.
Il y a donc eu profusion de cuisiniers disponibles, les restaurants peuvent se développer.

Et maintenant, il reste à ce que la cuisine française puisse se parfaire.
Et c'est là le point le plus susceptible de controverse.
La cuisine régionale familiale existait déjà, même si elle était séparée de la cuisine de la haute société.
Les cuisiniers travaillant dans les restaurants ont conservé leur connaissances.
En quittant la noblesse, ils se rapprochent du peuple et de la cuisine familiale et régionale.
Mais il faut qu'ils se développent vraiment.

Et c'est là le point de controverse annoncé plus haut.
C'est l'apparition des critiques.
Certains écrivains avaient déjà vanté les mérites de tels et tels restaurants.
Mais avec l'apparition du \Index{Grimod} en \Annee{1803}, puis des autres qui ont suivi, une nouvelle ère s'ouvre.
C'est là la grande différence.
Il n'était plus seulement question de vanter tel ou tel restaurant.
Il était question de les comparer, tous (ou au moins le plus possible) de manière systématique.
Une bonne note pouvait attirer la clientele, une mauvaise note la faire fuir.
Il était question de dire ce qui se faisait ailleurs.
Un conseil pouvait inspirer un cuisinier.
La saine émulation est lancée, puis entretenue.

La cuisine française est lancée.
Avec cette émulation, la cuisine populaire, et donc régionale, peut s'améliorer.
Aidé par la haute cuisine, en s'améliorant elle peut l'améliorer réciproquement.
Et elle le fait.
Il n'y a pas besoin de chercher des principes contre-révolutionnaires ou plus ou moins racistes pour l'expliquer.
La grande bonne cuisine se suffit à elle-même.
J'ai faim.

